---
title: 技术沙龙后遗症
date: 2019-08-19T16:18:00+08:00
draft: true
tags: [openresty, salon]
---

前言
====

> 记于深圳沙龙三天后的周一下午，非技术沙龙纪实，详谈沉淀及收获

程序员圈子的技术沙龙还是不少的，程序员通过技术沙龙来交流经验和分享心得也是属于程序员的一条技术晋升途径 -- 毕竟有交流才有更多机会接触新鲜的信息。而此次技术沙龙就给我留下了深刻的印象和很大的启发。

印象
====

本次技术沙龙主讲人只有一个，而时长有 5 个小时。在 5 个小时的分享中，话题涉及：学习心得分享、OR 诞生经历、深入浅出的 DSL 学习及应用、动态追踪技术漫谈及实战经验等等。

学习心得分享
------------

从大学的课题小作业 [salent](https://github.com/agentzh/salent) -- 一个从 intel 手册自动生成的反汇编器开始讲自己学习 DSL 的过程及成果。

从这里可见其早期对学习方向的掌控及学以致用的能力 -- 这也是我在学习计算机过程中的方向（当然水平差距还是很大）。相比与传统的编程学习 -- 学习哪门编程语言 / 哪门新技术比较火 / 哪个方向比较好找工作而言，对已知理论知识的应用、解决未曾遇到过的问题的能力才是计算机学习快速进步的捷径。

OR 诞生经历及量子统计
---------------------

OR 的诞生与雅虎和淘宝的工作经历有莫大的关系：在第一个 Perl 版本后，听取了大牛意见使用了当时较为小众的 Nginx 服务器，将 Lua 虚拟机嵌入其中，形成了现在 OR 的雏形。这里可以看出，从扎实的理论基础出发，加上大胆的创新和尝鲜加上靠谱同事的帮助是 OR 初期成功的关键。

这里提一下与现某大厂前同事产生的争论：
在技术选型时，大厂中或技术委员会或小组讨论中，会提及「选择该框架或者语言是否利于之后找工作」的讨论，所以一般小众语言或框架就会因此被否决。
而我的观点是，技术选型出发点应该是低成本且/或高效率解决问题，如果考虑到现实因素也无可厚非，但对于置身于大厂的个人发展却并不一定是件好事。
众所周知，技术大厂一旦被资本裹挟，由需求推动，必然会在技术上遇到这样那样的阻力而变得保守。
而具体到小组或个人，由于组织庞大有巨大的垂直上升空间，他们无法意识到新技术的缺失在短期内所造成的影响：光是在公司内部向上走就足够个人努力奋斗好久了。
但这种长期缺乏以解决问题为导向的想法，会使得内部的员工缺乏在市场内流通的能力，导致进一步的闭塞：长期在大厂内的员工**有可能**缺乏基本的生存技能，经不起市场的考验，更别说有可以推动行业发展的能力了。
当然这个问题对大厂本身还是有很多解决方案的：不断的引进新的员工，进行新陈代谢。但是对于置身其中的个人而言，还是要尽量跳出这样的思维方式，积极接触新的技术，在可行的范围内推行「解决问题的方案」而非「容易找工作的技术」，否则 OR 也就不会诞生了。

不过这里也有一个反面案例，就是量子统计项目。在大佬离开阿里之后，该项目也就保持日常维护，之后就不再迭代了 -- 这样的小众技术在大厂内被放弃也算是情理之中。

动态追踪漫谈
------------

这一部分涉及 dtrace / strace / uprobe 等内核相关知识，虽然尽量讲得通俗易懂，我也听得云里雾里：所以我把该技术栈的学习列为下一步的计划中。

启发
====

- Types and Programming Languages 阅读计划
- haskell 学习计划
- 动态追踪学习计划
